【立法會選舉】政府傳用《緊急法》押後一年 法律界指或招致司法覆核

親北京陣營連日鼓吹押後選舉，港府押後勢在必行。消息指，政府會在本周五提名期結束後宣佈押後原定9月6日舉行的換屆選舉，甚或延長一年。政府有何法理依據押後，一直成疑，有法律界人士認為，除非引用《緊急法》及《預防及控制疾病條例》，否則按現行法例，選舉最多延遲至明年1月1日之前。有法律界人士指不排除會招致司法覆核。

律師黄鶴鳴回覆《蘋果》查詢時指，根據《基本法》第69條訂明，立法會除第一屆任期為兩年外，每屆任期4年，而《立法會條例》第7條規定，特首必須在立法會解散的30天內指明選舉日期，該日期要在立法會解散後的3個月內；以現屆立法會任期於今年9月30日完結計算，選舉日期應定於明年1月1日之前。

《立法會條例》第44條訂明，如在換屆選舉舉行前，特首認為該項選舉相當可能受騷亂或公開暴力或任何危害公眾健康或安全的事故妨礙、干擾、破壞或嚴重影響，可藉命令指示將該項選舉押後，但該投票日不得遲於原定投票日後的14天，立法會前主席曾鈺成早前曾指，條例沒訂明不准多次延遲14天，提出至少延遲1年。黃鶴鳴直認條例的確存在此空白，沒有訂明只准延遲一次。

「睇唔到（疫情）嚴重到 冒住同基本法有衝突都要延長1年」

但他強調，即使特首有酌情權處理選舉日期，亦非無限，「唔係鍾意定幾時就幾時」，相信上述《基本法》及《立法會條例》中，如立法會解散3個月內要舉行選舉等條文的法律原意，是避免出現如獨裁國家透過操控選舉日期，「控制到喺適宜（有利）自己情況舉行」；而即使根據《立法會條例》第44條，以現時疫情及參考外國在疫情下的選舉安排，「睇唔到（疫情）嚴重到要冒住同《基本法》解釋有衝突，都要延長1年」。

黃認為，押後選舉或會令人感覺不公而提出司法覆核，屆時由法庭詮釋法例，而疫情之下選舉是否只有「非延期不可」一個選項、還是應先考慮其他應對方案？他亦指，疫情嚴重程度以整體環境評斷，不能以政府抗疫措施嚴厲程度判斷，舉例指即使政府推「禁足令」，都有空間安排選舉日獲豁免等。

立法會具憲制責任，黃提到，《立法會條例》第11條雖訂明立法會主席可應特首要求，召開緊急會議，但僅限於立法會任期完結或解散後及換屆選舉日前的期間內，他舉例指，本月立法會會期結束至9月選舉前的「真空期」內，特首或因應疫情、有緊急法例需立法會通過，即可引用此例。

至於其他親北京人士提出，特區政府應引用《緊急法》及《預防及控制疾病條例》等將選舉押後一年，黃認為，兩條條文賦予特首「好大空間，做乜都得」，其中《緊急法》合憲情有待終審法院處理，但其間「理論上可以咁做」，惟是否落實是政治判斷，也會有機會招致司法覆核。

司得黎都由立會直接通過永久解散立法會

司法覆核即違反黨區蟈安法

其實我都唔知佢咁做為咩
個盤係咁多就係咁多
做完自己分分鐘食制裁